習近平之精忠報國 （專欄作家 古德明）

習近平之精忠報國
（專欄作家 古德明）

8,891

■北京驅趕市內的低下階層，令他們無處容身。資料圖片

十一月十七日，新華社發表一萬二千字鴻文，歌頌「為人民謀幸福的勤務員」習近平，還說：「習近平五、六歲時，母親給他買《岳母刺字》，岳飛背上所刺『精忠報國』之訓，遂成為習近平一生座右銘。」新華社何必以岳飛襯託習近平。

據《宋史》卷三八○載，秦檜陷岳飛，先命御史中丞何鑄主審。何鑄見岳飛「背有舊湼『盡忠報國』四大字」，並察知冤枉，試為岳飛辯誣，因遭秦檜貶謫。習近平顯然只讀過《岳母刺字》連環圖畫，於是連岳飛的母敕都弄錯了，把「盡忠」當作「精忠」。而習近平所作所為，與岳飛更是異於天南地北。最近北京之「清理低端人口」就是例子。

「低端」是中共現代漢語，仿英文low-end成詞。不過，英文low-end只用來形容產品，指質素低下，中共則把中國貧民都視作低下產品，故曰「低端人口」，例如《北京石景山區發展報告》說二○一六年「清理整治低端人口聚集大院四百八十處」，以響應習近平「疏散北京非首都功能」的指示。上月十八日北京大興區失火之後，當局藉口「清理違法建築」，大舉搗毀貧民聚居處所，幾十萬人就連家私都未及收拾，在零度以下的寒風之中，被迫離京。北京豐台區黨書記汪先永訓令手下的錄影，流傳互聯網上，盡顯中共為人民謀幸福的情懷：「你們還等甚麼，快回去，馬上動手，該搬的搬，該拆的拆，就是要狠，要硬來，不執行者革職！」

岳飛卻從來不會把中國貧黎視作賤民，例如鎮守鄂州期間，對「失業及歸正（棄金投宋）百姓，給以耕牛、糧種，貸其口食（並濟以糧食），俾安集田里，一意耕耨」，不過兩、三年，百姓就安居樂業，幾十年之後，當地居民仍「賴其利焉」（《鄂國金佗禾卒編》卷九）。現在，習近平為了京師觀瞻，不管貧民凍餒。他大概以為這叫做「精忠報國」。

又岳飛愛惜國民膏血，見軍隊費用浩繁，「常有憂色」，對將士說：「東南民力耗弊極矣！使爾曹徒耗之，大功未成，何以報國？」所以岳飛自奉極儉，「不二胾（每食只有一肉）」。有馬兵在茅蓋的小店吃飯，不慎扯下一束茅，給岳飛發覺，就要處斬，「店主舉家泣告」，代馬兵求情，「猶杖之百」（《鄂國金佗續編》卷二十七）。岳飛這樣吝惜民力，習近平一定不屑。

上星期，習近平政府就宣佈給中歐、東歐諸國二十億歐元合作貸款，另外投資十億美元。根據慣例，這幾十億元勢將如泥牛入海，只是習近平政府不會覺得那是甚麼一回事。去年五月，他們就慨然應允給「一帶一路」沿線多國六百億元人民幣無償援助及無息貸款；九月，又慨然應允以五億美元救濟南半球、南北半球貧國，即所謂南南國家。總之，習近平御宇以來，對外國之慷慨輸將，以人民幣千億元計，而中華小民不得異議。這又和岳飛不同。宋高宗、秦檜君臣每年向金邦「奉銀二十五萬兩、絹二十五萬匹」，是岳飛死後的事（《宋史》卷二十九）。

古德明
專欄作家

古德明

上一則
一帶一路與中國模式的幻滅 (林和立)

下一則
澳洲面對的中國挑戰 (徐子軒)

low-end population